<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter lang="sv" id="ch-calc">
  <title>OpenOffice.org Calc</title>

  <section>
    <title>Tabelldokument</title>

    <para>Ett tabelldokument är uppbyggt av celler som är ordnade i rader och
    kolumner. Raderna numrerade från 1 till 32000 och kolumnerna från A till Z
    och sedan AA till AZ. Detta gör det möjligt att referera till varje unik
    cell i tabelldokumentet. Varje cell kan innehålla antingen text, ett värde
    eller en matematisk formel. En uträkning kan skrivas direkt i en cell
    t.ex. =2 + 3, men den viktigaste anledningen till att använda ett program
    som OpenOffice.org Calc är att man kan använda innehållet i andra celler
    för att göra uträkningar t.ex. =SUMMA(A1:A7). Detta räknar ut värdet av
    cellerna A1 till A7 och skriver resultatet i cellen med uträkningen. Du
    kan även göra uträkningar som använder värden från andra celler i cellerna
    A1 till A7 vilket ger dig möjligheter att göra väldigt komplexa
    uträkningar.</para>

    <para>Ibland händer det att talen blir längre än cellen, då visas ### i
    cellen. För att anpassa kolumnens bredd efter talet dubbelklickar du på
    skiljestrecket på höger sida uppe i kolumnhuvudet där bokstäverna står.
    Skriver du text som är längre än en cell så kommer texten att visas
    utanför cellen. Du kan använda samma metod som beskrevs ovan för att
    anpassa kolumnens bredd till texten.</para>

    <para>För att inforga en ny rad eller kolumn klickar du på radnummret
    eller kolumnbokstaven på raden eller kolumnen före där du vill infoga en
    ny rad eller kolumn. När du gör detta markeras hela raden eller kolumnen,
    högerklicka på samma ställe och välj sedan <guimenuitem>Infoga
    rad</guimenuitem> eller <guimenuitem>Infoga kolumn</guimenuitem> i menyn.
    För att ta bort en rad eller kolumn gör du på samma sätt, men väljer
    istället <guimenuitem>Radera rad</guimenuitem> eller <guimenuitem>Radera
    kolumn</guimenuitem> i menyn.</para>

    <para>När OpenOffice.org Calc startas finns det tre tabeller i ditt
    tabelldokument. Dessa ser du som flikar längst ner till vänster i
    dokumnentet och heter Tabell1, Tabell2 och Tabell3. Behöver du fler än tre
    tabeller kan du lägga till fler genom att högerklicka på en av flikarna
    och sedan välja <guimenuitem>Infoga tabell</guimenuitem> i menyn. Då får
    du upp en dialogruta för att skapa en ny tabell där du kan välja om du
    vill lägga den före eller efter den tabellflik du högerklickade på.</para>

    <para><!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->Du kan även döpa
    din tabell till något mer passande än <emphasis>TabellX</emphasis>. För
    att döpa om de flikar som finns från början högerklickar du på den och
    väljer <guimenuitem>Byt namn på tabell</guimenuitem>. Behöver du ta bort
    en av tabellerna högerklickar du på den och väljer <guimenuitem>Radera
    tabell</guimenuitem>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Formler</title>

    <para>Uträkningarna i OpenOffice.org Calc kallas för formler och kan göras
    på lite olika sätt. Här nedan beskrivs två exempel på formler och hur man
    gör dem.</para>

    <para>Skriv in ett tal i ruta A1 och tryck på <keysym>Enter</keysym>,
    skriv sedan ytterliggare ett tal i rutan A2 och tryck på tangenten
    <keysym>Tab</keysym>. Nu befinner vi oss i ruta B2 där du skriver
    =SUMMA(A1:A2) och tryck på <keysym>Enter</keysym>. Nu ser du resultatet av
    uträkningen i rutan, men om du tittar i inmatningsfältet under
    verktygsfältet så ser du att själva formlen för uträkningen står där. På
    så viss kan du se vilken formel du har använt och ändå se resultatet av
    den i ditt tabelldokument.</para>

    <para>När man arbetar med OpenOffice.org Calc behöver man ibland visa
    resultat i procent. Skriv in ett tal i rutan A4 och ett mindre tal i ruta
    A5. Tryck sedan på <keysym>Tab</keysym>-tangenten för att komma till ruta
    B5 där du skriver =A5 \ A4. Detta kommer ge dig ett resultat med procent i
    decimalform. Klicka då på knappen <guibutton>Talformat:
    procent</guibutton> medan rutan B5 är markerad. Resultatet kommer ändras
    till procentform. Du kan även bestämma antalet decimaler med knapparna
    <guibutton>Talformat: lägg till decimal</guibutton> och
    <guibutton>Talformat: radera decimal</guibutton>.</para>

    <para>Du kan även göra så att talen står i valuta form, då kommer t.ex.
    139,00 kr visas i cellen. För att göra detta använder du dig av knappen
    <guibutton>Talformat: valuta</guibutton>. För att ändra tillbaka till
    vanligt talformat använder du knappen <guibutton>Talformat:
    standard</guibutton>. Du kan fritt skifta mellan dessa olika talformat för
    värden i olika celler.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Diagram</title>

    <para>När uträkningarna blir större och mer komplexa i OpenOffice.org Calc
    kan det vara svårt att tolka dem för någon som inte är insatt. För att
    göra siffrorna mer lättolkade och överskådliga kan du skapa ett eller
    flera diagram. För att göra diagramet lätt att förstå bör man ha en rad
    eller kolumn som beskriver vad de olika värdena står för så här:</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->

    <para>Nu är det dags att skapa själva diagramet, då markerar du de celler
    som du vill använda som underlag till diagramet. Gå in i
    <guimenu>Infoga</guimenu>-menyn och välj sedan
    <guimenuitem>Diagram</guimenuitem> för att öppna dialogrutan för att skapa
    ett diagram. Först ska du välja om det är första kolumnen eller första
    raden som ska användas som ettiket d.v.s. Förklaring till vad diagramet
    visar och därefter väljer du i vilket tabellblad som diagramet ska skapas.
    När du är klar klickar du på <guibutton>Nästa</guibutton>.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->

    <para>Därefter väljer du vilken typ av diagram du vill använda dig av. Det
    finns en del att välja på bland annat Stapeldiagram, cirkeldiagram,
    linjediagram, XY-diagram och kursdiagram. Du väljer diagram genom att
    klicka på det så att det markeras med en ruta runt ditt val och klickar
    sedan på <guibutton>Nästa</guibutton> för att komma vidare.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->

    <para>Nästa steg är att välja mer exakt hur diagramet ska se ut och var du
    vill ha gitterlinjer. Gitterlinjer är de linjer som går från diagramets
    olika värden och gör det lättare att avläsa. När du gjort dina val klickar
    du på <guibutton>Nästa</guibutton>.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->

    <para>I sista steget kan du sätta en huvudrubrik och även välja att sätta
    rubriker på de olika axlarna. Genom att sätta en rubrik på axlarna blir
    det lättare att förstå vad de visar. Du kan även välja om du vill ha en
    förklaring, det är bra att ha t.ex. när man använder sig av cirkeldiagram
    för att veta vilka färger som betyder vad. När du är klar väljer du
    <guibutton>Färdigställ</guibutton>.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->

    <para>När du färdigställt ditt diagram läggs det in i det tabellblad som
    du valde i steg ett. Nedan visas ett exempel på hur det kan se ut.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->

    <para>Nu kan du ändra storlek på diagramet och flytta dit du vill på
    sidan. Klicka på diagramet så det blir markerat och sedan kan du dra och
    släppa det var du vill i tabellbladet. Klicka en gång precis utanför
    diagramet för att få upp åtta gröna rutor runt diagramet. Genom att klicka
    på någon av de gröna fyrkanterna runt diagrammet, hålla inne och sedan
    flytta muspekaren kan du ändra storleken på diagrammet.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->

    <para>Klicka du en gång till utanför diagramet kommer du få upp åtta röda
    cirklar runt diagrammet istället. Med dessa röda cirklar kan du vrida
    diagrammet i olika vinklar så att det syns bättre.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->
  </section>
</chapter>
