<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="ch-datorer" lang="sv">
  <title>Datorer</title>

  <section>
    <title>Datorer</title>

    <para>Den första persondatorn kom från IBM 1981. En persondator används
    oftast bara av en person åt gången och kopplas ofta till ett lokalt
    nätverk. Persondatorn är den typen av dator som man har hemmal, i skolan
    och på arbetsplatsen.</para>

    <para>Minidatorer är en annan datortyp som man inte kommer i kontakt med
    speciellt ofta och de är en mellanklass mellan stor- och persondatorer.
    Minidatorerna kommer antagligen att försvinna helt från marknaden ganska
    snart eftersom att persondatorerna blir bättre och snabbare och kan ta
    över minidatorernas arbetsområden.</para>

    <para>En stordator är en mycket kraftfull dator som oftast används till
    administrativa system hos större företag. Många personer kan använda denna
    datorn samtidigt och oftast med en så kallad dum terminal som bara är en
    skärm och ett tangentbord kopplat direkt in i stordatorn. En stordator har
    mycket hög beräkningskapacitet, men eftersom att den bara kan räkna ut en
    sak i taget så räknar den lite på en uppgift sedan lite på nästa och
    fortsätter så tills den är färdig.</para>

    <para>Superdatorer är extremt kraftfulla datorer som används för mycket
    kvalificerade tillämpningar. Några användningsområden för superdatorerna
    är att göra väderprognoser, beräkningar av satellitbanor eller vid
    konstruktion av t.ex. nya flygplansmodeller.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Hårdvara</title>

    <para>En dator är för många en låda, men vad finns egentligen inut i den?
    En dator består av en massa sladdar och elektroniska kretsar. För att en
    dator ska fungera behöver den ström och för att det ska bli rätt mängd
    ström ska komma in till datorns delar så har man ett nätaggregat som
    försörger hela datorn med störm.</para>

    <para>Moderkortet är ett stort kretskort där alla datorns delar knyts
    samman. På moderkortet sitter datorns hjärna, processorn, även kallad CPU.
    I processorn sker alla dataförflyttningar mellan alla delarna i datorn,
    den bestämmer när och var allt ska. Processorn utför även alla beräkningar
    och logiska operationer. Den blir oftast väldigt varm och bör därför kylas
    med en fläkt.</para>

    <para>En annan viktig del i datorn är internminnet eller RAM-minnet
    (Random Access Memory) som är en vanligare benämning. Där lagras och
    hämtas data under beräkningar. När datorn stängs av så försvinner allt som
    ligger lagrat i RAM-minnet, därför måste man spara det man vill ha kvar på
    datorn till hårddisken.</para>

    <para>Kapaciteten på datorns olika minnen räknas i byte, men 1 byte är
    väldigt lite, det är bara ett tecken i en text t.ex. ett a. Därför
    använder man sig av KiB (kibibyte) som är 1024 byte, MiB (mebibyte) som är
    1024 KiB, GiB (gibibyte) som är 1024 MiB och TiB (tebibyte) som är 1024
    GiB. En felaktig men vanlig benämning på dessa är KB (kilobyte), MB
    (megabyte), GB (gigabyte) och TB (terabyte). Kilo betyder tusen och när
    man skriver 1 KB menar man 1000 byte, men en såkallad kilobyte på datorn
    är 1024 byte och inte 1000 byte. Därför utvecklades binär-prefixen kibi,
    mebi, gibi och tebi, för att slippa förvirringen när man använde sig av
    SI-prefix som kilo, mega, giga och tera.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Operativsystem</title>

    <para>Operativsystemet är ett “program” som sköter datorn grundläggande
    funktioner. Det registrerar vilken tangent som tycks ner och ser till att
    rätt sak visas på skärmen.</para>

    <para>Det finns många olika typer av operativsystem, ett som du säkert har
    kommit i kontakt med tidigare är Microsoft Windows och kanske t.o.m. dess
    föregångare DOS.</para>

    <para>Ett operativsystem som är fritt och i många fall även gratis är
    Linux som till stora delar är licensierat med GNU's licenser. Linux är
    bara själva kärnan i operativsystemet, ett gränssnitt mellan datorns
    program och hårdvaran, och för att den ska gå att använda behövs
    programvaror som agerar gränssnitt mellan användaren och kärnan. Det finns
    en rad olika operativsystem som baseras på Linuxkärnan och andra fria
    programvaror, dessa kallas för Linuxdistributioner. En del
    Linuxdistributioner utvecklas av företag t.ex. RedHat och Novell, medan
    andra utvecklas av frivilliga användare och helt ideelt t.ex.
    Debian.</para>

    <para>Många av idéerna till Linux kommer från Unix som också finns i olika
    distributioner, men när det är Unix kallas de dialekter. Några exempel på
    Unix dialekter är Solaris, HP-UX och AIX. Ett annat operativsystem som
    liknar Unix och Linux är BSD som finns i tre varianter FreeBSD, OpenBSD
    och NetBSD.</para>

    <para>Andra exempel på operativsystem är os/390 och os/400 från IBM som
    används på stordatorer och Mac OS som används på Macintosh. Novells
    operativsystem Netware bör också nämnas, det används oftast på
    nätverksservrar för fil- och skrivardelning.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Tillämpningsprogram</title>

    <para>Ett tillämpningsprogram är ett program som du använder för en
    speciell uppgift t.ex. för ordbehandlning eller skicka e-post. Ett exempel
    på tillämpningsprogram är OpenOffice som är ett program för ordbehandling,
    kalkylering och att göra grafiska presentationer.</para>

    <para>Ett ordbehandlingsprogram använder du för att skriva exempelvis
    uppsatser. Ordbehandlingsprogam hanterar i första hand text men det går
    även att infoga bilder och oftast går det även att göra enklare
    hemsidor.</para>

    <para>Kalkyleringsprogram används för att göra en budget eller räkna ut
    medelvärdet på alla dina prov. Det kan utföra olika sorters beräkningar.
    Du kan även visa dina beräkningar i form av tabeller eller olika
    diagram.</para>

    <para>Med ett presentationsprogram kan du göra ett bildspel av dina
    semesterbilder eller göra en företagspresentation. Det är även bra att
    använda vid muntliga föredrag i skolan då du visar bildspelet på väggen
    med en projektor så att alla i publiken kan hänga med.</para>

    <para>Det finns även en rad olika typer av kommunikationsprogram. Med
    dessa kan du skicka e-post, chatta eller delta i diskussioner. Några
    exempel på kommunikationsprogram är Mozilla Thunderbird som du använder
    för att skicka e-post; ICQ, MSN, Jabber och andra IM (Instant Messenger)
    är också kommunikationsprogram.</para>

    <para>Med ett bildbehandlingsprogram som The Gimp (GNU Image Manipulation
    Program) kan du skapa egna bilder eller redigera foton och andra
    bilder.</para>

    <para>Med webläsaren Mozilla Firefox kan du surfa på internet. Det finns
    många andra webläsare några exempel är Netscape Navigator, Internet
    Explorer och Safari. Du kan delta i diskussioner på olika webbsidor,
    handla cd-skivor eller söka information till ett skolarbete.</para>
  </section>
</chapter>