<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter lang="sv">
  <title>OpenOffice.org Impress</title>

  <section>
    <title>Arbetslägen</title>

    <para>I OpenOffice.org Impress finns fyra arbetslägen och ett läge för
    bildskärmspresentation. Dessa fyra arbetslägen är Normal, Disposition,
    Anteckningsvy och Bildsortering. Arbetslägena används för att arbeta på
    olika sätt med din presentation. I arbetsläget Normal har du en fin
    överblick över din presentation med bilden i mitten och en meny med alla
    bilder till vänster för att snabbt kunna skifta mellan de olika bilderna.
    I arbetsläget Disposition ser du bara texten på bilderna i presentationen
    och detta ger dig större möjligheter att editera texten så den ser bra ut.
    I Anteckningsvyn kan du göra små anteckningar för att komma ihåg vad du
    hade tänkt ha med på de olika bilderna om arbetet tar lång tid. Det kan
    vara bra speciellt när du inte hinner bli klar med en gång. Du kan även
    lägga in stöd för din presentation i anteckningsvyn på samma sätt och
    sedan skriva ut dessa för att använda under presentationen. I arbetsläget
    Bildsortering kan du se flera bilder som miniatyrer (eng. Thumbnails) och
    ändra deras ordning eller ta bort och kopiera bilder.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Texthantering</title>

    <para>För att göra ändringar i textens utseende på alla sidor använder man
    sid av Bildbakgrundsvyn, denna finner du under
    <guimenu>Visa</guimenu>-menyn, <guimenuitem>Bakgrund</guimenuitem> och
    sedan <guimenuitem>Bildbakgrund</guimenuitem>. Har du ingen text i din
    presentation kommer en exempeltext upp som gör att du kan se hur dina
    ändringar kommer att se ut.</para>

    <para><!--TODO: Här fanns en bild i originaldokumentet-->Nu kan du ändra
    antingen utseendet på bakgrundsrubriken eller bakgrundstexten. Detta gör
    du genom att markera det område där du vill ändra och sedan går du upp
    till verktygsfältet och gör dina inställningar. När du är klar väljer du
    bara <guibutton>Stäng bildbakgrund</guibutton> i den lilla dialogrutan som
    kom upp när du öppnade bildbakgrundsvyn.</para>

    <para>Vill du bara ändra utseendet på en enstaka bild i presentationen
    utan att ändringarna påverkar alla bilderna går du till bilden det gäller
    och markerar texten du vill ändra. För att skapa egna textrutor där du kan
    lägga in text använder du <guibutton>Text</guibutton>-knappen som finns i
    verktygsfältet längst ner och drar sedan en ruta från övre vänstra hörnet
    där du vill att texten ska börja. När du klicka på
    <guibutton>Text</guibutton>-knappen och sedan på bilden skapas en ny
    textruta varje gång, för att istället redigera text i en redan existerande
    textruta klickar du bara på texten. Textrutan utvidgas efter hand som du
    lägger till mer innehåll i den.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Bilder</title>

    <para>I samma verktygsfält som <guibutton>Text</guibutton>-knappen finns
    även alternativ för att själv rita olika objekt till sin presentation. Du
    kan rita linjer, rektanglar, ellipser och figurer med de olika verktygen.
    För att du lättare ska kunna göra en presentation går jag igenom alla
    knapparna i den speciella verktygsmenyn längst ner i OpenOffice.org
    Impress.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild-->

    <para><variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Urval</term>

          <listitem>
            <para>används för att markera objekt</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Linje</term>

          <listitem>
            <para>ritar en rak linje</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Linje med pilslut</term>

          <listitem>
            <para>ritar en linje som en pil</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Rektangel</term>

          <listitem>
            <para>ritar en rektangel</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Ellips</term>

          <listitem>
            <para>ritar en ellips</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Text</term>

          <listitem>
            <para>lägger till text i presentationen</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Kurva</term>

          <listitem>
            <para>används för att rita raka linjer med fästpunkter för att
            göra figurer, har en undermeny som du kommer åt genom att klicka
            på pilen till vänster på knappen</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Förbindelse</term>

          <listitem>
            <para>används för att rita linjer med fästpunkter för att göra
            figurer, har en undermeny</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Grundformer</term>

          <listitem>
            <para>används för att rita olika former som du finner i
            undermenyn</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Symbolformer</term>

          <listitem>
            <para>används för att rita olika symboler som du finner i
            undermenyn</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Blockpilar</term>

          <listitem>
            <para>används för att rita blockpilar</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Flödesschema</term>

          <listitem>
            <para>används för att rita flödesscheman</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Förklaringar</term>

          <listitem>
            <para>används för att rita rutor du kan skriva förklaringar
            i</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Stjärnor</term>

          <listitem>
            <para>används för att rita olika stärnor, banderoller och
            sigill</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Punkter</term>

          <listitem>
            <para>används för att förändra formen på ett markerat
            objekt</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Fästpunkter</term>

          <listitem>
            <para>används för att sätta ut eller flytta fästpunkter som man
            kan dra linjer mellan för att rita objekt</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Fontwork-galleri</term>

          <listitem>
            <para>öppnar ett galleri med snygga typsnitt du kan använda till
            rubriker</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Från fil</term>

          <listitem>
            <para>används för att lägga in bilder från din hårddisk i din
            presentation</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Gallery</term>

          <listitem>
            <para>är ett galleri med olika bilder som du kan använda i din
            presentation för att göra den snyggare</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Rotera</term>

          <listitem>
            <para>används för att rotera ett markerat objekt</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Justering</term>

          <listitem>
            <para>används för att justera positionen för ett objekt</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Placering</term>

          <listitem>
            <para>används för att välja om ett objekt skall vara placerat
            ovanpå eller under ett annat</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist></para>

    <para>Om du vill att flera objekt ska behandlas som ett objekt kan du
    välja att gruppera dessa. För att göra detta måste du först markera alla
    objekt du vill ska grupperas, det gör du genom att hålla nere
    <keycap>Shift</keycap>-tangenten och klicka på objekten. Sedan kan du
    flytta dem eller göra ändringar precis som vanligt.</para>
  </section>
</chapter>