<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter lang="sv">
  <title>OpenOffice.org Writer</title>

  <section>
    <title>Teckenformat</title>

    <para>När du skriver ett dokument kan det vara bra att kunna ändra
    inställningarna för texten. För att ändra teckensnitt och utseende på
    texten kan du antingen använda dig av de funktioner som finns i
    verktygsfältet eller så kan du använda dig av dialogrutan
    <guimenuitem>Tecken</guimenuitem> som du hittar under
    <guimenu>Format</guimenu>-menyn och sedan
    <guimenuitem>Tecken</guimenuitem>.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild-->

    <para>Här kan du ändra teckensnitt, teckenstorlek och ifall du vill ha
    texten fet, kursiv eller understruken. I rutan längst ner kan du se hur
    det kommer att se ut när du skriver. När du är nöjd med dina inställningar
    klickar du på <guibutton>OK</guibutton>-knappen och kommer tillbaka till
    dokumentet. De inställningar som du har gjort gäller tills du ändrar dem
    igen. Vill du ändra inställningarna igen gör du på samma sätt igen.</para>

    <para>Vill du byta teckensnitt, teckenstorlek eller effekter för en redan
    skriven text så måste du först markera texten och sedan ändrar du
    inställningarna i verktygsfältet.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Styckeformat</title>

    <para>När du skriver ett dokument kan du behöva ändra formatet på vissa
    stycken. Detta kan behövas i t.ex. rapporter där du behöver göra indrag
    eller ha vissa stycken centrerade. Styckeformat kan du ställa in innan du
    börjar skriva eller ändra det i efterhand.</para>

    <para>Till att börja med kan man behöva använda justering av stycket.
    Knapparna för detta finner du i verktygsfältet bredvid
    tecken-inställningarna.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Vänsterjusterad text</term>

        <listitem>
          <para>är det som normalt används och innebär att texten utgår från
          den vänstra marginalen där texten blir jämn och i högermarginalen
          blir den ojämn.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Högerjusterad text</term>

        <listitem>
          <para>är motsatsen till vänsterjusterad text och blir då jämn i
          högermarginalen och ojämn i vänstermarginalen. Detta kan vara bra
          att använda till siffror i tabeller.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Centrerad text</term>

        <listitem>
          <para>används vanligast på rubriker och innebär att texten placerad
          mitt emellan vänster- och högermarginalen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Marginaljusterad text</term>

        <listitem>
          <para>används främst i böcker och tidningar och innebär att texten
          blir rak både i vänster- och högermarginalen. Mellanrummet mellan
          orden ökar automatiskt för att kompensera att texten inte fyller ut
          hela raden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Ibland kan man behöva ändra marginalerna för delar av ett dokument.
    Då kan man använda sig av indrag och det gör man genom att använda
    indragsmarkörerna på den vågräta linjalen.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild-->

    <para>Den övre delen av indragsmarkören på vänster sida visar var styckets
    första rad ska börja och den undre delen visar var resten av stycket ska
    börja. För att göra ett indrag måste du placera markören i det stycket som
    ska dras in eller om du vill ställa in det för flera stycken måste du
    markera dem. För att göra indrag på första raden flyttar du bara den
    översta delen av indragsmarkören dit du vill. Den undre delen av
    indragsmarkören är relativ till den övre d.v.s. när du flyttar den undre
    indragsmarkören så flyttas den övre lika långt åt samma håll. Vill du göra
    ett indrag på hela stycket använder du den undre indragsmarkören. Om du
    vill dra in alla rader utom den första i ett stycke gör du på samma sätt
    som om du skulle göra ett indrag på hela stycket och sedan flyttar du den
    övre delen av indragsmarkören åt vänster för att ändra indraget på den
    översta raden.</para>

    <para>Du kan även använda dig av knappen <guibutton>Öka indrag</guibutton>
    i verktygsfältet för att göra ett indrag på ett stycke till nästa
    tabbstopp.</para>

    <para>Har man mycket text kan man göra den mer lättläst genom att öka
    radavståndet. De vanligaste alternativen för radavstånd är enkelt, dubbelt
    eller 1,5 rader. För att ändra radavstånd för ett stycke så markerar du
    det och högerklickar. Välj <guimenuitem>Radavstånd</guimenuitem> i menyn
    som kommer upp och sedan det alternativet du vill använda dig av t.ex.
    <userinput>1,5 rad</userinput>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Tabbar och tabeller</title>

    <para>I OpenOffice Writer finns ett antal fördefinerade tabbstopp som du
    kan använda dig av för att göra uppställningar. Dessa visas på den
    horisontella linjalen som små svarta streck. Du kan även göra egna
    tabbstopp som passar ditt dokument bättre. Till vänster på den
    horisontella linjalen finns knappen Tabbstopp där du kan välja mellan fyra
    olika typer av tabbar.</para>

    <!-- TODO: Fixa!

	Vänstertabb	Högertabb	Centertabb	Decimaltabb
	texten	texten	texten	123,4	
	blir	blir	blir	12,34
	vänsterställd	högerställd	centrerad	1,234

-->

    <para>För att ställa in tabbar klickar du på knappen Tabbstopp till
    symbolen för den tabb du vill använda visas i rutan. Därefter klickar du
    på den horisontella linjalen där du vill ha ett tabbläge. För att flytta
    markören mellan tabbarna använder du dig av tangenten Tab på ditt
    tangentbord. Tänk på att de fördefingerade tabbarna försvinner när du
    skapar egna.</para>

    <para>För att flytta en tabb kan du antingen klicka på den och hålla inne
    vänster musknapp och sedan flytta den med musen. Vill du däremot ange
    exakt position för tabben kan du göra detta i Format-menyn och sedan
    Stycke. Där kan du sedan välja Tabulator bland flikarna längst upp och
    ändra positionerna för dina tabbar. Vill du ta bort en tabb så klickar du
    bara på den och drar den utanför linjalen och släpper den där så
    försvinner den.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild-->

    <para>Till vissa uppgifter är det bättre att använda tabeller än tabbar
    t.ex. när du vill lägga en text och en bild bredvid varandra. För att
    lägga till en tabell går du in i Tabell-menyn och väljer sedan Infoga och
    Tabell. Där väljer du sedan hur många rader och hur många kolumner du vill
    ha i din tabell och klickar sedan på OK.</para>

    <!-- TODO: Fixa!

Tabell, rad 1 och kolumn 1.
Tabell, rad 1 och kolumn 2.

-->

    <para>För att ändra inställningarna på en tabell kan du högerklicka i
    tabellen och sedan välja Tabell i menyn som kommer upp. Under de olika
    flikarna i dialogrutan Tabell kan du ändra tabellens utseende t.ex.
    högerjustera texten, ta bort inramning eller lägga till skugga runt
    tabellen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Sidnumrering</title>

    <para>För att lägga in sidnumrering i ett textdokument behöver du ha minst
    två sidor som ska innehålla numrering för att det ska fungera. Man brukar
    inte ha sidnummer på första sidan eller på innehållsförteckningen så skapa
    gärna dessa sidor först så det blir rätt. Gå till sidan där du vill ha
    sidnumrering och använd knappen Formatmallar och formatering (bild
    knappen) och sedan Sidformatmallar (bild knappen) i rutan som öppnas.
    Därefter högerklickar du på Standard och väljer Ändra.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild-->

    <para>Här kan du nu välja inställningar för hur sidan ska se ut. Välj
    någon av flikarna Sidhuvud eller Sidfot och aktivera dessa genom att
    klicka i avbockningsrutan på respektive flik. När du är klar väljer du OK
    och sedan dubbelklickar du på Standard i Formatmallar och
    formatering-dialogrutan för att aktivera det för sidan. Därefter går du
    till sidan före där sidnumreringen ska börja och väljer Infoga och sedan
    Manuell brytning.</para>

    <!--TODO: Här fanns en bild-->

    <para>Klicka i avbockningsrutan Sidbrytning och välj sedan Formatmall
    Standard. Därefter klickar du i avbockningsrutan Ändra sidnummer och
    väljer 1 i menyn under. När detta är klart går du till sidfoten på sidan
    där sidnumreringen ska börja och väljer Infoga-menyn, Fält och därefter
    Sidnummer. Gör samma sak på nästa sida och där efter kommer sidnummerna
    att läggas till automatiskt på följande sidor medans du skriver.</para>
  </section>
</chapter>