<appendix id="brev">
	<title>Kommentarer från läsare och experter</title>

	<sect1><title>Brev från Bengt Gördén</title>
		<screen>
Date: Thu, 11 Mar 2004 23:42:25 +0100
From: Bengt Gördén &lt;bengan (snabel-a) sunet.se&gt;
To: marcus@rejas.se
Subject: ang. NAT

Hej!

Ang. Datorkommunikation och kurs DTR1201.

Trevlig läsning (även om jag inte lyckats ta mig genom allt :-).

Nu till lite spörsmål ang. NAT.

Ditt avsnitt om NAT är inte riktigt rättvisande, om man utgår från att
kapittlet egentligen handlar om IP-routing. IETF har under flera år
varit rejält bekymrade ang. NAT. Anledningen är helt enkelt att NAT slår
sönder det fundament varpå IP bygger. Det finns några få kriterier som
måste uppfyllas för att Internet skall fungera. Ett av dem är "unik
adresserbarhet".  Genom att NAT (främst den varianten där man i hög grad
bygger adresseringen på transportnivå) förhindrar detta så är det
förkastligt att använda det.

Det är för övrigt ingen fördel att spara adresser då man konserverar en
modell och bygger dåliga lösningar runt den. Speciellt i USA och Europa
har vi inget adressproblem. Det finns så mycket adresser att vi kan
gödsla med dem. Att få ut nya adresser är heller inte svårt. Det är bara
de stora ISP:erna som anför annledningen att det är dåligt med adresser
så att de bara kan dela ut 1 till varje hushåll. Den egentliga
annledningen är att de inte vill att du har mycket burkar på ditt hemnät
som aggerar servrar. Och kanske framför allt inte att du ska köra
IP-telefoni (de stora ISP:erna är ju egentligen telekombolag).

Jag vet inte om du har tänkt skriva något om detta i din kurs men som
"Old Internet Fart" (tm) så skulle jag råda dig till att skriva in ett
stycke där man förklarar just grunden för IP och varför det är dumt att
slå sönder den.
		</screen>
	</sect1>
	<sect1><title>Brev från Pär Lindskog </title>
		<screen>
Date: Sun, 30 May 2004 23:33:55 +0200
From: Pär Lindskog &lt;lindskog (snabel-a) imapcenter.net&gt;
To: marcus@rejas.se
Subject: Rättelse/tillägg Datorkommunikation

Hej

Surfade runt lite på se.linux.org och fastnade en stund på din bok om
datorkommunikation. Mycket bra skrivet, verkligen välgjord.
Nu har jag inte läst hela boken (hoppas jag hinner till sommaren) men
jag upptäckte en sak på kapitlet om E-post. Det står att med protokollet
IMAP lagras all e-post lokalt... CENTRALT borde det vara? Sen har jag
ett tillägg på IMAP-protokollet som kan vara värt att nämna, nämligen
risken med backuper då mailen lagras centralt, man måste vara medveten
om att man är helt och hållet i händerna på leverantören (motsv.) då det
gäller backup av sina mail. Många av de leverantörer som specialicerat
sig på IMAP har möjligheten att ladda ner allt innehåll i en mapp som
tex. en zip-fil.

En stor fördel med IMAP är möjligheten till ett kommando som heter IDLE,
vilken ser till att "pusha" ut mailen istället för att ställa in
mailprogrammet att aktivt "gå" och hämta nya mail med visst intervall
(som POP-mail). Om IDLE supportas av servern och klienten har jag mailet
i min mailklient samtidigt som det kommer till servern. Man kan
visserligen ställa tiden för hämtning av POP-mail lågt men det tar
ganska stora resurser i anspråk (logga in, kolla, logga ut) så det kan
lätt bli överbelastning på servern om många gör det...

Vidare under webmail står det att webmail ofta har begränsat utrymme på
servern, som det står skrivet kan man tolka det som att utrymmet är
obegränsat då man använder sig av någon mailklient (POP/IMAP), borde nog
förtydligas lite, speciellt om man använder sig av IMAP då man måste
rensa själv på servern.

Ändra/lägg till det du önskar eller tycker är relevant i sammanhanget,
jag återkommer säkert med fler synpunkter i framtiden.

--
Mvh
/Pär Lindskog
		</screen>
	</sect1>

</appendix>
