<appendix id="gfdl">
<title>GNU Free Documentation License (Översättning pågår ....)</title>
<subtitle>
	Version 1.2, November 2002.  Svensk översättning av Marcus Rejås
	m.fl., December 2003
</subtitle>


<blockquote id="fsf-unoffical-en">
	<para>
		This is an unofficial translation of the GNU Free
		Documentation License into Swedish. It was not published
		by the Free Software Foundation, and does not legally
		state the distribution terms for documentation that uses
		the GNU FDL -- only the original English text of the GNU
		FDL does that. However, we hope that this translation
		will help Swedish speakers understand the GNU FDL
		better.
	</para>
</blockquote>

<blockquote id="fsf-unoffical-nl">
	<para>
	
		Detta är en inofficiell översättning av GNU Free
		Documentation License till svenska. Den har inte
		publicerats av Free Software Foundation och är inte
		juridiskt gällande för distribution av dokumentation som
		använder GNU FDL -- bara den engelska orginaltexten i
		GNU FDL gäller. Vi hoppas att denna översättning skall
		hjälpa svensktalande att förstå GNU FDL bättre.

	</para> 
</blockquote>


<blockquote id="fsf-copyright">
	<para>
		Copyright (C) 2000,2001,2002  Free Software Foundation,
		Inc.  59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA  02111-1307
		USA Var och en äger kopiera och distribuera ordagranna
		kopior av detta licensavtal, men att ändra det är inte
		tillåtet.
	</para>
</blockquote>

<sect1 id="gfdl-0"><title>BAKGRUND</title>
	<para>
		Syftet med denna licens är att göra en manual, bok,
		eller annat praktiskt och användbart dokument "fritt"
		som i frihet, att försäkra var och en den faktiska
		friheten att kopiera och distribuera det, med eller utan
		förändringar, antingen kommersiellt eller ideellt.
		Sekundärt så håller denna licens en väg öppen för
		författaren och förläggaren att få ära för deras arbete
		utan att anses vara ansvariga för förändringar gjorda av
		andra.

	</para>
	<para>
	
		Denna Licens är en sorts "copyleft", vilket betyder att
		härledda verk av detta dokument måste vara fria på samma
		sätt. Den kompletterar GNU General Public License, som
		är en copyleft-licens utformad för fri programvara.

	</para>
	<para>
	
		Vi har utformat denna licens för att den skall användas
		för manualer till fri programvara eftersom fri
		programvara behöver fri dokumentation. Ett fritt program
		skall ha en manual som erbjuder samma friheter som
		programmet gör. Men denna licens är inte begränsad till
		programvarumanualer, den kan användas för vilket skrivet
		verk som helst oavsett ämne eller ifall det är en
		förläggd, tryckt bok. Vi rekommenderar denna lincens för
		alla verk vars syfte är instruktion eller referens.

	</para>
</sect1>

<sect1 id="gfdl-1"><title>TILLÄMPNING OCH DEFINITIONER</title>

<para id="gfdl-doc">

	Denna licens gäller för varje manual eller annat verk som
	innehåller ett meddelande, tillagd av upphovrättsinnehavaren,
	som säger att det kan distribueras enligt villkoren i denna
	licens. Ett sådant meddelande ger en internationell, rojaltyfri
	frihet, utan tidsbegränsning att använda verket under villkoren
	i denna licens. Ordet "Dokument" nedan syftar på godtycklig
	manual eller verk. Var och en är licensiat och adresseras "du".
	Du accepterar villkoren i denna licens om du kopierar,
	modifierar eller distribuerar det verk på ett sådand sätt att
	det kräver tillstånd enligt gällande upphovsrättslagstiftning.

</para>

<para id="gfdl-mod-ver">
	
	En "Modifierad version" av dokumentet innebär varje verk som
	innehåller dokumentet eller en del av det, antingen ordagranna
	kopior, eller med andringar och/eller en översättning till ett
	annat språk.

</para>



<para id="gfdl-secnd-sect">

	Ett "sekundärt avsnitt" är en märkt bilaga eller förord till
	dokumentet som exklusivt behandlar relationen mellan förläggare
	eller författare och dokumentet och dokumentets huvudsakliga
	ämne (eller relaterat ämne) och som inte innehåller något som
	direkt faller under det huvudsakliga ämnet. (Alltså, om
	dokumentet är en lärobok i matematik så får ett sekundärt
	avsnitt inte förklara någon matematik.) Relationen kan vara en
	historisk koppling till ämnet eller något relaterat, eller en
	juridisk, kommersiell, filosofisk, etiskt eller politisk
	ställning till dem. 

</para>

<para id="gfdl-inv-sect">

	De "invarianta avsnitten" är sekundära avsnitt vars titlar är
	angivna som invarianta avsnitt i meddelandet som gör gällande
	att dokumentet är utgivit under denna licens. Om ett avsnitt inte
	inte faller in under den ovanstående definitionen på sekundärt
	så är det tillåtet att ange det som invariant. Dokumentet
	behöver inte innehålla några invarianta avsnitt. Om dokumentet
	inte anger några invarianta avsnitt så finns det inga.

</para>

<para id="gfdl-cov-text">
	
	"Omslagstexterna" är speciella korta ordföljder som är listade
	som framsidestexter eller baksidestexter i meddelandet som gör
	gällande att dokumentet är utgivit under denna licens. En
	framsidestext kan vara som mest 5 ord och en baksidestext kan
	vara som mest 25 ord.

</para>

<para id="gfdl-transparent">

	En "transparent" kopia av dokumenetet är en maskinläsbar kopia, i
	ett format vars specifikation finns tillgänglig för allmänheten,
	som lämpar sig för att revidera dokumentet på ett enkelt sätt
	med generella texteditorer eller (för pixelbaserade bilder)
	generella grafikprogram eller (för ritningar) något väl
	tillgängligt ritprogram, och som är anpassat som indata till
	textfomaterare eller automatiskt konvertering till en mängd format
	som passar som indata till textformaterare. En kopia i ett för
	övrigt transparent format vars markeringar, eller avsaknad av
	markeringar, har ordnats så att det motverkar eller inte
	uppmuntrar till vidare förändring av läsare är inte transparent.
	Ett bildformat är inte transparent om det används för någon
	betydande del text. En kopia som inte är "transparent" kallas
	"opak".

</para>

<para>
	
	Exempel på passande format för transparanta kopior inkluderar
	ren ASCII utan markeringar, Texinfo indataformat, LaTeX
	indataformat, SGML eller XML som använder en publikt tillgänglig
	DTD, och standardenlig HTML, PostScript eller PDF utformat för
	mänsklig förändring. Exempel på transparenta bildformat
	inkluderar PNG, XCF och JPG. Opaka format inkluderar proprietära
	format som kan läsas och editeras brara med proprietära
	ordbehandlare, SGML eller XML för vilket DTD och/eller
	formateringsverktyg inte finns allmänt tillgängliga, och den
	maskingenererade HTML, PostScript eller PDF som produceras av
	vissa ordbehandlare enbart avsett som utdata. 

</para>

<para id="gfdl-title-page">

	"Titelsidan" innebär, för en tryckt bok, titelsidan självt, och
	därpå följande sidor som krävs för att göra det matrial som
	enligt denna licens skall synas på titelsidan läsbart. För verk
	i sådana format som inte har någon egentlig titelsida, avses med
	"titelsida" den text som är närmast den mest framstående
	presentationen av verkets titel, föregående början av huvuddelen
	av texten.

</para>

<para id="gfdl-entitled">

	Ett avsnitt "med titeln XYZ" betyder en namngiven del av
	dokumentet vars titel är exakt XYZ eller innehåller XYZ inom
	parentes efterföljande text som översätter XYZ till ett annat
	språk. (Här står XYZ för ett speciellt namn på ett avsnitt
	nedan, som till exempel "Tillkännagivanden", "Dedikationer",
	"Endossement" eller "Historia".) Att "Bevara titeln" på ett
	sådant avsnitt när du ändrar dokumentet innebär att det förblir
	ett avsnitt "med titeln XYZ" enligt denna definition.
	
</para>

<para>

	Dokumentet får innehålla garantifrånskrivanden invid meddelandet
	om att denna licens gäller för dokumentet. Dessa
	garantifrånskrivanden skall anses vara inkuderade per referens i
	denna licens, men bara för att friskriva från garantier. All
	annan innebörd dessa garantifrånskrivanden kan har är ogiltiga
	och påverkar inte på något sätt innebörden i denna licens.

</para>

</sect1>

<sect1 id="gfdl-2"><title>ORDAGRANN KOPIERING</title>

<para>

	Du får kopiera och distribuera dokumentet på valfritt medium,
	antingen kommersiellt eller ideellt, förutsatt att denna licens,
	upphovsrättsklausul, och meddelandet som gör gällande att denna
	licens gäller för dokumentet finns med på alla kopior, och att
	du inte lägger till några som helst andra villkor än de som
	ingår i denna licens. Du får inte vidta tekniska åtgärder för
	att begränsa eller kontrollera läsande eller vidare kopiering av
	de kopior du skapar eller distribuerar. Dock får du ta emot
	kompensation i utbyte mot kopior. Om du distribuerar
	tillräckligt många kopior måste du också följa villkoren i
	avsnitt 3.

</para>

<para>
	Du får också låna ut kopior, under samma vilkor som ovan, och du
	får presentera kopior publikt.
</para>

</sect1>


<sect1 id="gfdl-3"><title>KVANTITATIV KOPIERING</title>

<para>
	Om du publicerar tryckta kopior (eller kopior i medier som
	normalt har tryckta omslag) av dokumentet, i upplagor på fler än
	100, och dokumentets licensmeddelande kräver omslagstexter, så
	måste du förse kopiorna med omslag som, klart och tydligt, alla
	omslagstexter: framsidestexter på framsidan och baksidestexter
	på dabsidan. Båda omslagen måste klart och tydligt identifiera
	dig som utgivare av dessa kopior. Framsidan måste presentera
	dokumentets hela titel, med alla ord i titeln lika framträdande
	och synliga. Du får lägga till ytterligare stoff på omslagen.
	Kopiering med förändringar gjorda bara på omslaget, så länge som
	de bevarar dokumentets titel och i övrigt uppfyller dessa krav
	kan anses vara ordagrann kopiering i andra avseenden.
</para>

<para>
	Om de obligatoriska texterna för något omslag är för stora för
	att rymmas i läsbart skick skall du placera de första (så många
	som får plats) på det egentliga omslaget, och fortsätta med
	resten på de direkt följande sidorna.
</para>

<para>

	Om du publicerar opaka kopior av dokumentet i upplagor om mer än
	100, måste du antingen inkludera en maskinläsbar transparent
	kopia med varje opak kopia, eller ange i eller med varje
	opak kopia en nätverksadress som är tillgänglig för den allmänna
	nätverksanvändande massan där man, med standardiserade
	protokoll, kan ladda ner en komplett transparent kopia av
	dokumenet, utan extra matrial. Om du väljer det senare
	alternativet, måste du vidta skäliga åtgärder, när du börjar
	distribuera opaka kopior i kvantitet, för att denna transparenta
	kopia skall förbli tillgänglig på angivna platsen till
	åtminstone ett år efter den sista gången du distribuerade en
	opak kopia (direkt eller via agenturer eller återförsäljare) av
	den utgåvan till allmänheten.

</para>

<para>

	Det är önskvärt, men inte ett krav, att du kontaktar författarna
	till dokumentet innan du distribuerar något större antal kopior,
	för att ge dem en chans att förse dig med en uppdaterad version
	av dokumentet.
</para>

</sect1>

<sect1 id="gfdl-4"><title>FÖRÄNDRINGAR</title>

<para>
	Du får kopiera och distribuera en förändrad version av
	dokumentet under de villkor som beskrivs i avsnitt 2 och 3 ovan,
	förutsatt att du släpper den förändrade versionen under exakt
	denna licens, och att den förändrade versionen antar dokumentets
	roll, alltså medge distribution och förändring av den förändrade
	versionen till envar som erhåller en kopia av den. Utöver detta
	måste du göra följande med den ändrade versionen:
</para>

<orderedlist id="gfdl-modif-cond" numeration="upperalpha">
<listitem><simpara>

	Använda en titel skild från den som dokumentet har, och skild
	från tidigare versioners titel (som skall, om det finns några,
	finnas listade i historik-avsnittet i dokumentet). Du får
	använda samma titel som det föregående dokumentet om den
	ursprungliga utgivaren ger sitt tillstånd.


</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Listar, som författare, eller flera personer eller enheter som
	ansvarat för förändringarna i den ändrade verisonen, tillsammans
	med minst fem av de hududsakliga författarna av dokumentet (alla
	dess hududsakliga författare, om det har mindre än fem), såvida
	de inte ger dig tillstånd att bortse från detta krav.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Anger namnet på utgivaren av den ändrade verisonen, som
	utgivare, på titelsidan. 

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Bibehåller dokumentets alla upphovsrättsklausuler. 

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Lägger till en upphovsrättsklausul för dina förändringar
	angränsande till de andra upphovsrättsklausulerna.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Direkt efter upphovsrättsklausulerna inkluderar ett meddelande
	som ger allmänheten tillstånd att använda den aändrade
	verisionen under villkoren i denna licens i den form som visas i
	<link linkend="gfdl-addendum">Tillägg</link> nedan.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Bevara det meddelandet den fullständiga listan över invarianta
	avsnitt och obligatoriska omslagstexter som finns i dokumentets
	meddelande om licensen.

  
</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Inkluderar en oförändrad kopia av denna licens.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Bevarar det avsnitt som med titeln "Historik". Bevara dess titel
	och lägg till en post med åtminstone titeln, året, nya
	författare och utgivaren av den modifierade versionen så som
	angivet på titelsidan. Om det inte finns något avsnitt med
	titeln Historik i dokumentet så skapa en med titeln, året,
	författare och utgivaren av dokumentet så som det står på
	titelsidan. Lägg sedan till en post som beskriver den förändrade
	versionen så som beskrivits ovan.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Bevarar den nätverksadress, om det finns någon, angiven i
	dokumentet till den allmänt tillgängliga transparenta kopian av
	dokumentet, och motsvarande för nätverksadresserna till de
	föregående versioner som dokumentet baseras på. Dessa får
	placeras i avsnittet "Historia". Du får utelämna en
	nätverksadress för ett verk som är publicerat mer än fyra år
	före dokumentet självt, eller om den ursprunglige utgivaren ger
	sitt tillstånd.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	För alla avsnitt med titlarna "Tillkännagivanden" eller
	"Dedikationer" (I svenska har vi flera ord för detta så detta
	bör gälla även synonymer till dessa ord. Övers. Anm.), bevara
	titeln på avsnittet, och bevara allt innehåll och prägel på alla
	tillkännagivanden eller dedikationer gjorda av varje bidragare.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Bevara alla invarianta avsnitt i dokumentet oförändrade till
	text och titel. Avsnittsnummer eller motsvarande anses inte
	tillhöra avsnittets titel.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Radera varje avsnitt med titeln "Endossement". Ett sådant
	avsnitt får inte inkluderas i en modifierad version.

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Byt inte titel på något existerande avsnitt så att det blir
	"Endossement" eller så att titeln kan förväxlas med något
	invariant avsnitt. 

</simpara></listitem>
<listitem><simpara>

	Bevarar varje garantifrånskrivningsklausul.

</simpara></listitem>
</orderedlist>

<para>

	Om den föränmdrade versionen innehåller nya framsidestexter
	eller bilagor som kvalar som sekundära avsnitt och inte
	innehåller något matrial kopierat från dokumentet, så for du, om
	du vill, benämna dessa som invarianta. För att göra detta, lägg
	deras titlar till listan över invarianta sektioner i den
	förändrade versionens licensklausul. Dessa titlar måste vara
	skilda från alla andra avsnitts titlar.

</para>

<para>

	Du får lägga till ett avsnitt med titeln "Endossement",
	förutsatt att det inte innehåller något annat än endossement för
	din modifierade version från olika aktörer -- till exempel,
	meddelanden om utförd korrekturläsning eller att texten har
	godkännts av en organisation som en officiell definition av en
	standard.

</para>

<para>
	
	Du får lägga till en rad på upp till fem ord som framsidestext,
	och en på upp till 25 ord som baksidestext på listan med
	omslagstexter i den modifoerade versionen. Bara en rad med
	frasidestexter och en med baksidestexter får adderas av (eller
	genom försorg av) en enda enhet. In dokumentet redan innehåller
	en omlagstext för något av omslagen, tidigare tillagd av dig
	eller genom försorg av samma enhet som du företräder, får du
	inte lägga till en till, men du får ändra den gamla med
	tillstånd från den tidigare utgivaren som lade till den förra.
</para>

<para>

	Författaren (författarna) och utgivaren (utgivarna) av
	dokumentet ger inte via denna licens sitt tillstånd att använda
	sina namn för publicitet eller för att lägga till eller antyda
	endossement av någon modifierad version.

</para>

</sect1>

<sect1 id="gfdl-5"><title>KOMBINERA DOKUMENT</title>

<para>
	
	Du får kombinera dokumentet med andra dokument som är släppta
	under denna licens, under de villkor som definieras i <link
	linkend="gfdl-4"> avsnitt 4</link> här ovan för modifierade
	verioner., förutsatt att du, i det kombinerade dokumentet,
	inkluderar alla invarianta avsnitt från orginaldokumenten,
	omodifierade, och listar dem som invarianta avsnitt i ditt
	kombinerade verk i dess licensklausul, och att du bevarar alla
	deras garantifrånsägningsklausuler.

</para>


<para>

	Det kombinerade verket behöver bara innehålle en kopia av denna
	licens, och flera identiska invarianta stycken kan ersättas med
	en kopia. Om det finns flera invarianta stycken med samma namn
	med olika innehåll, se till att titeln på varje sådant avsnitt
	är unik genom att i slutet på den, inom parentes, lägga till
	namnet på den ursprunglige författaren eller utgivaren av det
	avsnittet om dessa är kända, annars ett unikt nummer. Gör samma
	justeringar av titlarna i listan över invarianta sektioner i
	licensklausulen i det kombinerade verket.

</para>

<para>

	I det kombinerade verket, måste du kombinera alla avsnitt med
	titlarna "Historik" i de ursprungliga dokumenten, till ett
	avsnitt med titeln "Historik", på samma sätt skall alla avsnitt
	med titlarna "Tillkännagivelser", alla avsnitt med titlarna
	"Dedikeringar" kombineras. Du måste ta bort alla avsnitt med
	titlarna "Endossement".

</para>

</sect1>

<sect1 id="gfdl-6"><title>SAMLINGAR AV DOKUMENT</title>

<para>

	Du får skapa en samling bestående av dokumentet och andra
	dokument som är släppta under denna licens, och ersätta
	individuella kopior i dokumenten av denna licens med en enda
	kopia som inkluderas i samlingen, förutsatt att du följer
	villkoren för ordagrann kopiering i denna licens för varje
	inkluderat dokument i alla andra avseenden.

</para>

<para>

	Du får lyfta ut ett dokument från en sådan samling, och
	distribuera det enskilt under denna licens, förutsatt att du
	inkluderar en kopia av denna licens i det utlyfta dokumentet,
	och följer villkoren för ordagrann kopiering i denna licens för
	det utlyfta dokumentet i alla andra avseenden.
</para>
</sect1>

<sect1 id="gfdl-7"><title>SAMMANSLAGNING MED OBEROENDE VERK</title>

<para>

	En samling av dokumentet eller av dess derivat men andra
	separata och oberoende dokument eller verk, på eller i en
	lagringsvolym eller ett distributionsmedia, kallas för en
	"sammanslagning" om den sammanslagna upphovsrätten inte används
	för att begränsa samlingens användares rättigheter utöver vad de
	enkilda dokumenten tillåter. När dokumentet ingår i en sådan
	sammanslägning, gäller inte denna licens de andra verken i
	samlingen som inte själva är deriverat av dokumentet.

</para>

<para>

	Om kravet på omslagstexter enligt avsnitt 3 är applicerbart till
	dessa kopior av dokumentet, och dokumentet utgör mindre än
	hälften av hela samlingen, så kan dokumentets omlsagstexter
	placeras på det omslag som omger dokumentet inuti samlingen,
	eller den elektroniska motsvarigheten till omslag om dokumentet
	är i elektronisk form. Annars måste de synas på det omslag som
	omger hela samlingen.
</para>
</sect1>

<sect1 id="gfdl-8"><title>ÖVERSÄTTNING</title>

<para>

	Översättning anses vara en sorts modifiering, så du får
	distribuera översättningar av dokumentet under de villkor som
	sätts i avsnitt 4. Invarianta avsnitt som ersätts med
	översättningar kräver tillstånd från deras
	upphovsrättsinnehavare, men du får inkludera översättningar av
	alla eller vissa av dessa invarianta avsnitt tillsammans med
	orginalversionerna av dessa invarianta avsnitt. Du får inkludera
	en översättning av denna licens, och alla licensklausuler i
	dokumentet, och alla garantifrånskrivningar, förutsatt att du
	också inkluderar den engelska orginalversionen av denna licens
	och orginalversionerna av dessa klausuler. Skulle det finnas
	skillnader mellan översättningen och orginalversionen av denna
	licens eller någon klausul så gäller orginalversionen.

</para>

<para>

	Om ett avsnitt i dokumentet heter "Tillkännagivanden",
	"Dedikeringar", eller "Historik", kommer kravet (avsnitt 4) att
	bevara dess titel (avsnitt 1) vanligtvis att kräva att själva
	titeln ändras.

</para>
</sect1>

<sect1 id="gfdl-9"><title>UPPHÖRANDE</title>

<para>

	Du får inte kopiera, modifiera, omlicensiera eller distribuera
	dokumentet såvida det inte sker enligt villkoren i denna licens.
	Alla övriga försök att, kopiera, modifiera, omlicensiera, eller
	distribuera dokumentet är ogilitgt och fråntar dig automatisk
	dina rättigheter enligt denna licens. Trots detta så fråntas
	inte rättigheterna enligt denna licens de parter som har
	mottagit kopior eller rättigheter från dig eligt denna licens sä
	länge som dessa tillmötesgår denna licens.

</para>
</sect1>

<sect1 id="gfdl-10"><title>FRAMTIDA VERSIONER AV DENNA LICENS</title>

<para>

	Free Software Foundation kan publicera nya, reviderade versioner
	av GNU Free Documentation License då och då. Sådana nye
	versioner kommer att vara likadana i andemening som den
	nuvarande versionen, men kan skilja i detalj för att adressera
	nya problem eller angelägenheter. Se
	http://www.gnu.org/copyleft/.
	
</para>


<para>

	Varje version av licensen ges ett unikt versionsnummer. Om
	dokumentet utger att en specifik numrerad version av denna
	licens "eller valfri senare version" gäller för det, så har du
	rätten att följa villkoren enligt antingen den angivna versionen
	eller vilken senare version som helst som publicerats (inte som
	utkast) av Free Software Foundation. Om dokumentet inte anger en
	verision av denna licens, får du välja vilken version som helst
	som publicerats (inte som utkast) av Free Software Foundation.

</para>
</sect1>

<sect1 id="gfdl-addendum">
<title>TILLÄGG: Hur du använder denna licens för dina dokument</title>

<para>

	För att använda denna licens för ett dokument du har skrivit,
	inkludera en kopia av licensen i dokumentet och placera följande
	copyrightklausul omedelbart efter titelsidan:

</para>

<blockquote id="copyright-sample"><para>

	Copyright (c)  ÅRTAL  DITT NAMN.
	Var och en äger rätt att kopiera, distribuera och/eller
	modifiera detta dokument under villkoren i licensen "GNU Free
	Documentation License", version 1.2 eller senare publicerad av
	Free Software Foundation, utan invarianta avsnitt, utan
	framsidestexter och utan baksidestexter. En kopia av denna
	licens finns med i avsnittet med titeln "GNU Free Documentation
	License".

</para></blockquote>

<para>

	Om du har invarianta avsnitt, framsidestexter och
	baksidestexter, byt ut "utan...texter." med följande:

</para>

<blockquote id="inv-cover-sample"><para>

	med de invarianta avsnitten LISTA DERAS TITLAR, med
	framsidestexterna LISTA, och med baksidestexterna LISTA.

</para></blockquote>

<para>

	Om du har invariante avsnitt utan omslagstexter, eller någon
	annan kombination av de tre, så samman dessa två alternativ så
	att det passar den uppkomna situiationen.

</para>

<para>

	Om ditt dokument innnehåller icke-triviala exempel med
	programkod, så rekommenderar vi att du släpper dessa exempel
	parallellt under en, av dig vald, fri programvarulicens, som
	till exempel GNU General Public License, för att möjliggöra
	deras användning i fri programvara.

</para>

</sect1>
</appendix>
